<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	
	>
<channel>
	<title>
	Comentarios en: Los numeros de Podemos en appgree	</title>
	<atom:link href="/blog/los-numeros-de-podemos-en-appgree/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/blog/los-numeros-de-podemos-en-appgree/</link>
	<description>Un blog de Alejandro Rivero</description>
	<lastBuildDate>Mon, 17 Nov 2014 16:03:56 +0000</lastBuildDate>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.5.3</generator>
	<item>
		<title>
		Por: Andrea Bontempi		</title>
		<link>/blog/los-numeros-de-podemos-en-appgree/#comment-186</link>

		<dc:creator><![CDATA[Andrea Bontempi]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 17 Nov 2014 16:03:56 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/blog/?p=773#comment-186</guid>

					<description><![CDATA[En respuesta a &lt;a href=&quot;/blog/los-numeros-de-podemos-en-appgree/#comment-183&quot;&gt;Alejandro Rivero&lt;/a&gt;.

Hola Alejandro. Estamos en Madrid. Si os pilla bien, invitados est치is a nuestras oficinas. Escr칤beme directamente si quieres a a.bontempi@appgree.com]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>En respuesta a <a href="/blog/los-numeros-de-podemos-en-appgree/#comment-183">Alejandro Rivero</a>.</p>
<p>Hola Alejandro. Estamos en Madrid. Si os pilla bien, invitados est치is a nuestras oficinas. Escr칤beme directamente si quieres a <a href="mailto:a.bontempi@appgree.com">a.bontempi@appgree.com</a></p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		Por: Alejandro Rivero		</title>
		<link>/blog/los-numeros-de-podemos-en-appgree/#comment-183</link>

		<dc:creator><![CDATA[Alejandro Rivero]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 15 Nov 2014 00:01:42 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/blog/?p=773#comment-183</guid>

					<description><![CDATA[Hola Andrea, gracias mil. 

 쮻onde teneis la sede? Zaragoza nos pilla cerca de casi cualquier sitio, asi que igual podemos quedar algun dia.

Por cierto, que me parece haber oido que estabais usando scala para el lado del servidor o algo asi.]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Hola Andrea, gracias mil. </p>
<p> 쮻onde teneis la sede? Zaragoza nos pilla cerca de casi cualquier sitio, asi que igual podemos quedar algun dia.</p>
<p>Por cierto, que me parece haber oido que estabais usando scala para el lado del servidor o algo asi.</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		Por: Andrea Bontempi		</title>
		<link>/blog/los-numeros-de-podemos-en-appgree/#comment-182</link>

		<dc:creator><![CDATA[Andrea Bontempi]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 14 Nov 2014 16:37:17 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/blog/?p=773#comment-182</guid>

					<description><![CDATA[Hola Alejandro. Soy Andrea Bontempi, responsable de comunicaci칩n de Appgree y he encontrado muy interesante tu art칤culo, las reflexiones que haces son muchas de las que en su momento nosotros hicimos y nos seguimos haciendo. Muchas de las dudas que te surgen te la podr칤amos explicar nosotros mismos si quieres. Nosotros felices de contarte y escuchar sobre el proyecto en el que te embarcaste thinkhub. Adem치s siempre nos viene bien escuchar a cabezas pensantes externas a Appgree :)

Cuando quieras hablamos.]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Hola Alejandro. Soy Andrea Bontempi, responsable de comunicaci칩n de Appgree y he encontrado muy interesante tu art칤culo, las reflexiones que haces son muchas de las que en su momento nosotros hicimos y nos seguimos haciendo. Muchas de las dudas que te surgen te la podr칤amos explicar nosotros mismos si quieres. Nosotros felices de contarte y escuchar sobre el proyecto en el que te embarcaste thinkhub. Adem치s siempre nos viene bien escuchar a cabezas pensantes externas a Appgree 游뗵</p>
<p>Cuando quieras hablamos.</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		Por: Alejandro Rivero		</title>
		<link>/blog/los-numeros-de-podemos-en-appgree/#comment-174</link>

		<dc:creator><![CDATA[Alejandro Rivero]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 19 Oct 2014 17:05:11 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/blog/?p=773#comment-174</guid>

					<description><![CDATA[Otra mejora que se me ocurre es detectar esos cisnes negros (respuestas que se les han ocurrido a pocas personas pero que han tenido bastantes votos) durante la repesca . Para ello habria que clusterizar primero las respuestas por Levenshtein, calcular una puntuacion de votos recibidos por cada cluster, y localizar clusters peque침os en tama침o pero con buena puntuacion. Idealmente, clusters de un solo nodo, aunque si son varios nodos siempre se puede escoger por z-score o similar el mas representativo.

Ojo, que esto aun no cubre el hecho de que esos clusters peque침os pueden haber tenido mala puntuacion -o buena- ya de partida por las fluctuaciones, y en el caso de fluctuacion a peor haber sido eliminados demasiado pronto. Ver los clusters de Levenshtein completos ayuda a decidir la repesca pero aun hay que hacer bastante estimacion estadistica.]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Otra mejora que se me ocurre es detectar esos cisnes negros (respuestas que se les han ocurrido a pocas personas pero que han tenido bastantes votos) durante la repesca . Para ello habria que clusterizar primero las respuestas por Levenshtein, calcular una puntuacion de votos recibidos por cada cluster, y localizar clusters peque침os en tama침o pero con buena puntuacion. Idealmente, clusters de un solo nodo, aunque si son varios nodos siempre se puede escoger por z-score o similar el mas representativo.</p>
<p>Ojo, que esto aun no cubre el hecho de que esos clusters peque침os pueden haber tenido mala puntuacion -o buena- ya de partida por las fluctuaciones, y en el caso de fluctuacion a peor haber sido eliminados demasiado pronto. Ver los clusters de Levenshtein completos ayuda a decidir la repesca pero aun hay que hacer bastante estimacion estadistica.</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
		<item>
		<title>
		Por: Alejandro Rivero		</title>
		<link>/blog/los-numeros-de-podemos-en-appgree/#comment-173</link>

		<dc:creator><![CDATA[Alejandro Rivero]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 19 Oct 2014 16:31:59 +0000</pubDate>
		<guid isPermaLink="false">/blog/?p=773#comment-173</guid>

					<description><![CDATA[Estaria bien tener una tabla o un grado donde aparecieran todas las preguntas con dos parametros: distancia entre preguntas igual a la de Levehstein, y area del nodo proporcional al total de votos recibidos. Eso nos permitiria visualizar si hay coordinacion de ideas a la hora de responder y ver que tal rendimiento tienen los &quot;cisnes negros&quot;  e ideas brillantes que no se aproximan a ninguna otra.]]></description>
			<content:encoded><![CDATA[<p>Estaria bien tener una tabla o un grado donde aparecieran todas las preguntas con dos parametros: distancia entre preguntas igual a la de Levehstein, y area del nodo proporcional al total de votos recibidos. Eso nos permitiria visualizar si hay coordinacion de ideas a la hora de responder y ver que tal rendimiento tienen los 춺cisnes negros췉  e ideas brillantes que no se aproximan a ninguna otra.</p>
]]></content:encoded>
		
			</item>
	</channel>
</rss>
